# O problema do cálculo econômico
Estou fazendo um [livro](https://docs.google.com/document/d/1iOSxicQMNplAU-qIBIxeaE0y18Ftz7Rgh7lMgYKOBZM/edit) sobre o problema do cálculo econômico, por esta razão, todos os argumentos apresentados aqui, estarão lá e de forma mais desenvolvida.

Existem diversos modos de solucionar o problema do cálculo econômico, tanto na forma como Mises apresenta (que pressupõe mercado, aliás) quanto na forma Hayekiana.

Tem gente que responde com base nos argumentos de Lange e Tinbergen baseado em uma simulação do leiloeiro Walrasiano. No entanto, acho essa argumentação fraca, mas não irei entrar no mérito. Outros dão argumentos baseados nos argumentos computacionais dos marxistas Cockshott e Cottrell (esses geralmente têm uma concepção diferente do que seria a natureza do conhecimento disperso). Tem também os que se baseiam nos argumentos de Karl Polanyi, Kardelj e Horvat, que basicamente mostram que a crítica do cálculo econômico ataca mais tipos específicos de economia que podem tanto ser quanto não serem socialistas e que não atacam todo e qualquer socialismo (o socialismo de conselhos por exemplo). Ainda tem outros que se baseiam no socialismo adaptado ao pensamento de Hayek do Burczak. Recomendo usá-los, austríacos em sua maioria ficam mudos para qualquer um desses argumentos, porque não estudam o lado oposto.

Preços não são a melhor alternativa de alocação. Os danos que a produção de X recurso causam à natureza no longo-prazo e que não se traduzem em oferta e demanda (na verdade, os preços não expressam a oferta e demanda com neutralidade, porque eles possuem rigidez, além de que dependem de uma moeda para ser expressado, que por sua vez não é neutra no curto-prazo) é um exemplo. Outro exemplo é que um investidor saber o preço que um produto está no mercado não informa para ele isso, e muito menos o consumidor que vê o preço é informado. Essa falta na natureza pode se expressar apenas no longo-prazo. Ou a produção de X mercadoria pode causar danos à natureza que diminuem a produção de mercadoria Y. No caso, o preço de Y vai aumentar mas o de X não necessariamente. Pois a oferta não é uma expressão direta da relação que aquele produto tem com a natureza, embora às vezes coincidam.

Segundo estudos de Paul Cockshott, usando teoria da informação, preços transmitem 3,000 vezes mais informações do que deviam. Além disso, a velocidade com a qual um aparato complexo de tomada de decisões pode funcionar depende tanto da rapidez com que a informação pode se propagar através dele, quanto da rapidez com que seus componentes individuais podem responder a essa informação. Os sinais de preços que ele transmite têm (exceto nos mercados financeiros) uma taxa de propagação relativamente lenta. Isso porque as mudanças nos preços geram mudanças na produção e sua frequência está limitada pela taxa na qual a capacidade produtiva pode ser ajustada. Isto implica num ciclo temporal relativamente longo e muito custoso, onde normalmente medimos os ciclos de negócios como tendo uma duração entre 3 e 7 anos. Por isso Cockshott defende que computadores centralizados seriam muito mais eficientes - já temos a infraestrutura, basta apenas universalizar os computadores.

Preços só funcionariam bem para transmitir informação confiável sobre o mercado se fosse possível colocar todas as mercadorias do mercado sob o mesmo referencial contábil. Porém, não necessariamente você consegue dizer quantas laranjas valem um sapato. É claro que os preços convergem para recompensar o trabalho socialmente necessário para tornar cada mercadoria disponível, porém, é uma constante aproximação, não é perfeita. A circulação de moeda nas sociedades humanas opera como um fluido não-linear compressível, e ocorrem turbulências e variações de densidade por todo o caminho.

Se o cálculo fosse de fato um problema, seria contornado por Paul Cockshott. Não negando que haja problemas logísticos como ocorreram e pela necessidade das reformas econômicas de Liberman e Kosygin em uma economia planejada, mas são ínfimos, o mesmo ocorre em uma economia de mercado como mostrou na década de 80 e 90 Leonid Abalkin.

Enquanto a empresa atua dentro do mercado, internamente tudo é planejado, como em qualquer empresa. Os diferentes departamentos, lojas, caminhões e fornecedores não competem entre si como em um mercado; tudo está coordenado. A Walmart é uma economia planejada na escala da URSS no meio da guerra fria: em 1970, o PIB soviético era de cerca de $800 bilhões em dinheiro de hoje; a receita da Walmart em 2017 foi de $485 bilhões.

A empresa abriu seu primeiro centro de distribuição em 1970 e cinco anos depois alugou um sistema de computador IBM 370/135 para coordenar o controle de estoque, tornando-se um dos primeiros varejistas a vincular os estoques da loja e do depósito eletronicamente. Antes disso, as lojas eram amplamente abastecidas diretamente por fornecedores e atacadistas, ao invés de distribuidores. Mas o estoque direto levou a estoques excessivos ou insuficientes, o infame "efeito chicote". Identificado pela primeira vez em 1961, este é o fenômeno de disparidades crescentes entre os estoques e a demanda do produto à medida que se sobe na cadeia de abastecimento em direção ao produtor. Qualquer pequena mudança na demanda do cliente revela uma discordância entre o que a loja tem e o que os clientes desejam, o que significa que há estoque demais ou de menos.

Vamos considerar o caso de ‘muito pouco’. A loja reajusta seus pedidos do distribuidor para atender a um aumento na demanda do cliente: em seguida, geralmente cria um buffer de estoque chamado 'estoque de segurança'. O distribuidor tem que reajustar seus próprios pedidos do atacadista, e assim por diante, até o fabricante e o produtor das matérias-primas. Subindo na cadeia, cada nó sofrerá maiores flutuações. Uma análise sugere que os participantes da cadeia de abastecimento a montante irão interpretar uma flutuação de apenas 5% na extremidade do cliente como uma mudança na demanda de até 40%.

Todos os participantes da cadeia de suprimentos da Walmart precisam implementar tecnologias de compartilhamento de dados que permitem o fluxo de dados de vendas em tempo real, para que todos na cadeia possam fazer ajustes rapidamente. Ouvimos muito sobre como a Walmart coage os fornecedores a entregar em um determinado ponto de preço; a empresa é tão vasta que os fornecedores acreditam que vale a pena reduzir os lucros apenas para ter o produto estocado na loja. Quando um fornecedor se associa ao clube, há vantagens significativas. A Walmart estabelece parcerias estratégicas de longo prazo e alto volume com a maioria dos fornecedores. A transparência de dados resultante e o planejamento cruzado da cadeia de suprimentos reduzem os gastos com merchandising, estoque, logística e transporte para todos os participantes da cadeia de suprimentos, não apenas para a Walmart. Embora existam transações financeiras na cadeia de abastecimento, a alocação de recursos entre a vasta rede de fornecedores globais da Walmart, depósitos e lojas de varejo é regularmente descrita por analistas de negócios como mais semelhante ao comportamento de uma única empresa.

A Walmart foi a primeira empresa a implementar o uso de códigos de barras universais para produtos em toda a empresa. Seu gigantesco banco de dados Retail Link conectado por satélite conecta previsões de demanda com fornecedores e distribui dados de vendas em tempo real de caixas registradoras em toda a cadeia de suprimentos. Tudo isso mostra como o planejamento econômico em grande escala está sendo realizado na prática com a ajuda dos avanços tecnológicos, embora Mises tenha julgado isso impossível.

A Walmart e a Amazon, potências econômicas de hoje, tiveram sucesso não com a livre competição entre suas lojas e departamentos, mas com o planejamento centralizado e a ajuda mútua entre armazéns, vitrines e fábricas que produzem bens. Isso não é de forma alguma uma defesa de nosso paradigma de negócios e sistema econômico atuais. É terrivelmente explorador, fomenta guerras e está literalmente matando o mundo, levando-nos ao lado dele. Ainda assim, comecei a me perguntar, se algumas das maiores empresas capitalistas contêm elementos de planejamento central, como o mito dos sistemas econômicos planejados como ineficazes ainda se mantém, com a Riqueza e o Valor dessas empresas aumentando a taxas enormes? Leia The People's Republic of Walmart: How the World's Biggest Corporations Are Laying the Foundation for Socialism.

Problemas exponenciais são tratáveis se você puder os quebrar em partes menores, e o problema do cálculo econômico pode ser quebrado em partes menores. Existe o método shotgun (random-restart hill climbing), usado em aplicações de processamento de compressão de áudio e vídeo, e compressão de dados digitais em geral. Nos pesos seguintes, você faz uma descida de gradiente partindo do passo aleatório, até achar equilíbrios locais na maior parte dos autovalores (convergência mecânica às equações de equilíbrio geral, algo demonstrado possível por Cockshott e recentes econofísicos). É uma forma de encurtar a busca no espaço de soluções. No caso de compressão, se usa esse método para achar uma semente da árvore de prefixos que conquiste a maior compressão de substrings possível em um curto espaço de tempo. O método não garante que vai achar a melhor solução, ele apenas acelera o encontro de uma solução boa o suficiente. Chamam de shotgun porque você dá um "tiro" (o passo aleatório), e as "bolinhas de chumbo" se "espalham" (iterações partindo do passo aleatório).

É possível sim manter um mercado mesmo com os meios de produção pertencendo ao Estado, basta que exista dinheiro e os bens de consumo continuem circulando em forma de mercadoria. É possível saber das necessidades gerais da população a partir de um regime de autogestão descentralizado, com um povo produtor que está em contato direto com suas necessidades.

Toda a discussão do "problema do cálculo econômico" de Mises é uma falsa dicotomia. Mises nunca consegue provar que o mercado é uma solução para os problemas que ele aponta, ele só usa uma falsa dicotomia. Sim, o problema existe. Tem, evidentemente, a questão óbvia de como o capitalismo resolve o problema. Se a gente pensar no Bitcoin e na Amazon, destruindo produtos, é forçoso concluir que não resolve de forma tão eficiente. O problema existe tanto quanto o problema do caixeiro viajante. É um problema computacional, e de fato não existe solução "ideal" que não seja NP-completa. Mas isso não quer dizer muito, é possível ter aproximações que são razoáveis dentro dos parâmetros necessários para sociedade. O mais importante não são essas discussões de eficiência perfeita em abstrato, que nunca vão ser resolvidas. O mais importante é um sistema de alocação que atenda às necessidades de todos, podendo haver algum desperdício que seja absorvível pelos processos da natureza. Porém, voltamos à questão de que uma tomada de decisões descentralizada talvez seja mais eficiente nesse aspecto. Isso não implica na inviabilidade do socialismo, mas aponta para outras possibilidades de gestão da economia. Por exemplo, usando mecanismos mistos de planejamento/mercado, ou, no outro extremo, centralizando ainda mais o planejamento e intensificando o uso de computadores, como sugere o Paul Cockshott. O único experimento de socialismo real que tendeu à estagnação foi a URSS, e foi por motivos políticos. A Europa Oriental passou pelo mesmo processo, mas eram experimentos que dependiam do sucesso da URSS. Fora que os experimentos da época ainda não tinham profundidade teórica em ciências da computação, porque nem existiam ainda, durante a Revolução Russa. Primeiro, que fique claro que eu estou condenando a falsa dicotomia do Mises. Não estou falando que planificação econômica completa é a única solução de alocação de recursos socialista (China, Vietnã e Laos são exemplos de socialismo de mercado). Estou falando que "refutar" a planificação não refuta o socialismo. Mesmo a planificação tem diversas soluções, como conselhismo vs centralismo completo. Segundo, também estou falando que a tese de Mises, que tem mais de um século e não teve desenvolvimento na área da ciências da computação, está completamente defasada. Existe a possibilidade, sim, da planificação completa atender às necessidades de todos. Essa pesquisa simplesmente ainda não foi feita, ainda não propuseram uma solução, devido a esse dogmatismo de mais de um século de idade. Mises impôs um limite à capacidade do conhecimento humano, e os liberais engoliram feito patinhos porque favorece os interesses da classe burguesa. Eu estou contestando que Mises tenha de fato definido esse limite. Ele apontou que a alocação de recursos é um problema NP-completo, propôs uma solução que NÃO RESOLVE (o mercado) e disse que nenhuma outra solução é possível. Mises está totalmente, integralmente, errado.

Toda alocação de recursos é ineficiente. Ponto. E o planejamento central é mais eficiente porque é mais fácil prever ações de um grupo do que de um monte de indivíduos. A ação humana pode ser imprevisível, mas ela é bem manipulável - mais do que o senso comum pensa, como já demonstraram diversos estudos sociopsicológicos. Inclusive, ela não é totalmente imprevisível: investidores que usam modelos preditivos estatísticos para prever o comportamento de ações. Além de que o desenvolvimento contínuo é inerente ao planejamento estatal, tendo em vista que ele não está sujeito à quedas de mercado.

Eu diria que economia baseada no individualismo é ainda mais ineficiente, no caso de não levar em conta a harmonia social, e que sempre acontece de ter pobreza, sempre o elo mais fraco se quebra. Capitalismo não dá certo. O trabalho, a obra, tudo funciona a força, na base da necessidade ou de consumir mais ainda, por isso os ricos não dão nem 40% do dinheiro deles para alimentar crianças com fome.

Segundo austríacos, países socialistas não se desenvolveram porque o cálculo econômico é impossível segundo Mises e para isso seria necessário implicar no uso de computadores (como foi no Projeto Cybersyn no Chile). As estatísticas mostram o contrário da tese pregada. Lembre-se de que a URSS multiplicou seu PIB por 14, determinando 200.000 preços para os 12 milhões de bens e serviços, imagine agora com big data, podemos coletar essa informação. E a mesma quando aplicou o capitalismo, começou a desmoronar, onde apenas 4 anos depois, 70% dos ativos totais pertenciam ao setor privado.

Uma crítica que pode se sustentar é que as economias do tipo soviético tinham problemas para lidar com grandes quantidades de insumos, devido à escala absoluta das economias modernas. Ignorando a possibilidade de abordar esse problema com a tecnologia da computação, essa pode ser uma crítica válida. Por que então as economias do tipo soviético se apresentaram originalmente tão bem em relação às economias de mercado avançadas? O fato é que, embora as economias do tipo soviético possam ter problemas, as economias capitalistas têm muitos mais. As economias capitalistas, por se basearem na produção com fins lucrativos de interesse estreito, costumam ter problemas para mobilizar recursos para cumprir metas de grande escala que são de importância crucial para o desenvolvimento econômico. Em vez de alocar fundos para construção de capital ou eletrificação, as empresas capitalistas alocarão fundos para tudo o que considerarem mais lucrativo - se o resultado final for a produção de perfume, que seja. Economias do tipo soviético não sofrem com esse problema. As economias de mercado capitalistas também sofrem de problemas estruturais crônicos como desemprego, inflação, flutuações do ciclo de negócios/investimento e toda uma série de outros males que são economicamente irracionais e ineficientes. Enquanto as economias clássicas do tipo soviético podem ter tido irracionalidades econômicas legítimas, as economias de mercado têm muito mais. Grigorii Khanin admitiu que o comando da economia soviética clássica igualou e até superou as economias capitalistas ocidentais.

Fórmulas gerais para o planejamento descentralizado por Paul Mattick:

Produto social (expresso em horas): `(MP + R) + L`<br/>
Serviços GSL: `(MPs + Rs) + Ls`<br/>
Fator de consumo individual (FIC): `L - (MPs + Rs) / L + Ls`<br/>
Joint ventures de consumo e GSL: `L - (MPs + Rs) - D / L + Ls`<br/>
Reprodução do consumo FIC: `L - 0.1 + (MP + R) - (MPs + Rs) / L + Ls*`<br/>
Reprodução: `1,1 (MP + R) + L**`<br/>
Tempo médio de produção social: `(Pt + Ct) + Lt / Xkg`<br/>
Produtividade total: `(Pt + Ct) + Xkg` (produto)

L: mão de obra (expressa em horas)<br/>
R: matérias-primas e materiais (expressos em horas)<br/>
MP: meio de produção (expresso em horas)<br/>
D: déficit geral<br/>
GSL: empresas públicas não produtivas<br/>
*: 0,1 pode ser substituído por qualquer porcentagem você deseja reproduzir.<br/>
MPs, Rs, Ls: designações para GSL (General Social Labor)<br/>
** : 10% de reprodução `(1,1)`<br/>
FIC: expresso em (%)

A fórmula `(MP + R) + L` dá o produto social, que seria o número de horas socialmente dedicadas à produção de bens. Tendo isso, você pode calcular o produto das empresas de serviço social (eles subtraem, não somam) do produto social e aí você pode calcular quantas horas cada trabalhador receberia dependendo das horas trabalhadas e do FIC. Os GSL são o serviço público (distribuidoras de energia elétrica, por exemplo), pois não geram um produto propriamente dito, são tidos como despesa do produto social. Mas a partir da fórmula `(MP + R) + L`, os meios de produção e a matéria-prima precisam ser substituídos, portanto apenas `L` permaneceria. Se `L = 600 horas`, por exemplo, você pode contar o FIC e o consumo individual de cada trabalhador.

Leituras mais aprofundadas:
- [Why the Left Should Take Hayek Seriously, Too](https://merionwest.com/2019/12/03/reading-hayek-from-the-left/)
- [Cálculo Econômico na Comunidade Corporativa](http://aesquerdalibertaria.blogspot.com/2013/12/calculo-economico-na-comunidade.html?m=1)
- [What Is Socialism Today? Conceptions of a Cooperative Economy by John E. Roemer :: SSRN](https://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=3524617)
- [O mito do fracasso econômico da URSS](https://www.ifch.unicamp.br/criticamarxista/arquivos_biblioteca/comentario2016_08_03_15_11_14.pdf)
- [Marxists | What is Communism?](https://www.marxists.org/subject/left-wing/icc/1934/10/communism.htm)
